Wprowadzenie
------------

W 2002 r. z projektu nowelizacji ustawy o radiofonii i telewizji
wykreślono fragment „lub czasopisma”. Zdarzenie to ułatwiło Lwowi
Rywinowi domaganie się łapówki od spółki Agora w zamian za wprowadzenie
korzystnych dla niej zmian do ustawy. Jak ustaliła sejmowa komisja
śledcza, bezpośrednio w dokonaniu tej zmiany brały udział dwie
urzędniczki oraz prawnik z ministerstwa.

W 2001 r. powstał projekt prawa farmaceutycznego, który przewidywał
odpowiedzialność za prowadzenie placówki „bez zezwolenia albo wbrew jego
warunkom”. Z fragmentu tego w niejasnych okolicznościach zniknęły słowa
„albo wbrew jego warunkom”, co zaowocowało powstaniem luki, przez którą
państwo traci, według prasy, miliardy złotych.

W 1997 r. programista Eryk S. Raymond opublikował esej `„Katedra i
bazar” <http://www.linux-community.pl/node/4>`__, w którym przedstawił
zalety otwartego modelu tworzenia oprogramowania, pozwalającego na
przejrzystość, rozproszenie prac, lepsze uwzględnianie potrzeb
użytkowników i szybsze wyłapywanie błędów. Uważamy, że prawo w swej
istocie jest tworem zbliżonym do oprogramowania, a dostrzeżenie tej
analogii oraz rozwijanie prawa (a także dokumentów programowych) w
opisanym modelu bazarowym, z wykorzystaniem odpowiednich technologii,
mogą przynieść szereg korzyści.

Przejrzystość
-------------

Publicznie dostępna historia zmian oraz jawny model prac dają możliwość
śledzenia, kto i w jakim momencie dokonuje edycji dokumentu. Przypadki
fragmentów znikających w tajemniczy sposób z projektów ustaw nie miałyby
dzięki temu racji bytu.

Otwartość
---------

Możliwość zgłaszania poprawek oraz uwag pozwoli na udział w pracach nad
projektami tekstów zainteresowanym podmiotom i na lepsze uwzględnienie
ich potrzeb.

Partycypacja
------------

Rozproszenie prac i narzędzia, dzięki którym można stosunkowo łatwo
zgłaszać poprawki o różnym stopniu złożoności, pozwolą wykorzystać
potencjał członków i sympatyków, przenosząc część ich aktywności
internetowej na działania o konkretnych efektach. Stanowi to też
znakomity przyczynek do współpracy międzypartyjnej i
międzyorganizacyjnej.

Jakość
------

Istnieją rozmaite reguły dotyczące tworzenia kodu, mówiące o tym, że
powinien on być czytelny, możliwie mało złożony, nie zawierać powtórzeń
etc. Dobry kod wykonuje się bez błędów i może być łatwo zmieniany przez
programistę, a dobre prawo – jest zrozumiałe dla obywatela, nie generuje
zbędnej biurokracji, może być łatwo stosowane przez urzędników i nie
zawiera sprzeczności, niejednoznaczności ani luk. Kod komputerowy jest
jednak tworem w bardziej rygorystyczny i mierzalny sposób podlegającym
błędom; chcemy rozważyć zastosowanie rozwiązań służących do zapewniania
jego jakości w procesie tworzenia prawa. Można wśród nich wymienić:

-  metryki jakości kodu (np. liczba linii tekstu, złożoność
   cyklomatyczna);
-  prawo Linusa (im więcej par oczu, tym łatwiej o dostrzeżenie błędów);
-  analizę spójności tekstu, np. automatyczne znajdowanie odwołań do
   nieistniejących fragmentów.

Konkluzja
---------

Wykorzystanie wyspecjalizowanych narzędzi informatycznych do tworzenia
prawa nie jest rozwiązaniem całkowicie nowym – wśród prekursorów należy
wymienić m.in. Bundestag, który całe `niemieckie prawo
federalne <https://github.com/bundestag/gesetze>`__ publikuje na
Githubie oraz Parlament Europejski i jego `narzędzie do zgłaszania
poprawek AT4AM <http://at4am.org/>`__. Chcemy zaproponować Sekcję Prawa
Otwartego jako swego rodzaju eksperyment, narzędzie mające na celu
stworzenie konkretnych projektów prawa, dokumentów programowych i
analiz. Zapraszamy do współpracy środowiska zbliżone ideowo.
